\section{Введение}

Атомистическое моделирование опирается на вычисление потенциальной энергии атомной системы и сил, действующих на атомы. Прямые квантово-механические расчеты дают физически обоснованные значения этих величин, но становятся дорогими при большом числе конфигураций. Машинно-обучаемые межатомные потенциалы решают эту задачу как задачу аппроксимации: модель получает атомную конфигурацию и предсказывает энергию, а силы обычно связываются с производными энергии по координатам атомов. Такая постановка делает задачу близкой к регрессии, но с дополнительными геометрическими требованиями к модели: атомная конфигурация задается не табличным вектором признаков, а набором типов атомов, координат и соседских взаимодействий \cite{m3gnet2022,mace2022}.

В этой работе задача регрессии рассматривается на примере машинно-обучаемых межатомных потенциалов. Целевыми величинами являются энергия системы и силы, а качество модели оценивается отдельно по ошибкам энергии и сил. Такое разделение нужно потому, что малая ошибка энергии сама по себе не гарантирует столь же точного восстановления сил: силы зависят от локальной формы потенциальной энергетической поверхности и чувствительны к ошибкам ее производных. Поэтому в экспериментальной части используются две группы метрик: MAE и RMSE по энергии в meV/atom и MAE и RMSE по силам в meV/Å.

Основное сравнение строится между двумя стратегиями построения межатомных потенциалов. Первая стратегия --- обучение специализированной модели с нуля на данных целевой системы. В этой роли используются MTP-потенциалы уровней MTP-16 и MTP-20, реализованные в инструментарии MLIP-4. MTP представляет атомное окружение через систематически расширяемый набор признаков и служит в работе базовой специализированной моделью, с которой сравниваются универсальные подходы \cite{shapeev2016mtp,mlip4software}. Вторая стратегия --- тонкая настройка предобученных универсальных моделей на целевых данных. Для этой стратегии рассматриваются MatterSim и MACE.

Выбор MatterSim и MACE связан с разными способами построения универсальных межатомных потенциалов. MatterSim обучается как универсальная модель для широкого диапазона химических составов и условий; в исходной работе отдельно указывается возможность дальнейшей адаптации модели на предметно-специфических данных \cite{mattersim2024}. В проведенных экспериментах MatterSim использовался не как один общий checkpoint: для organic-датасета и H2O модель инициализировалась из семейства mattersim-v1.0.0-1M.pth, а для MoNbTaVW --- из mattersim-v1.0.0-5M.pth. MACE, в свою очередь, строится как эквивариантная модель с передачей сообщений и сообщениями повышенного порядка; эта архитектура специально разрабатывалась для точных силовых полей, где важна согласованная аппроксимация энергии и сил \cite{mace2022}. Практическая часть работы использует эти модели как предобученные потенциалы, которые затем дообучаются на тех же целевых системах, что и MTP-модели \cite{macefinetuningdocs,mattersimfinetuningdocs}.

Сравнение таких стратегий не сводится к вопросу, какая модель лучше вообще. Универсальная предобученная модель может иметь преимущество за счет переноса знаний из большого набора исходных данных, но итоговое качество зависит от целевой системы, разбиения данных, метрики и настроек тонкой настройки. Для MoNbTaVW это особенно существенно: в работе отдельно различаются MACE default и MACE-EW50, поскольку это разные протоколы настройки MACE, а не две записи одного и того же результата. По этой причине все выводы формулируются только для конкретной системы, разбиения и метрики.

Цель работы --- исследовать задачу регрессии энергий и сил в атомистическом моделировании на примере сравнения тонкой настройки универсальных машинно-обучаемых межатомных потенциалов MatterSim и MACE с обучением MTP-потенциалов с нуля на целевых данных. Эксперименты проводятся на трех системах: organic-датасете, H2O и многокомпонентном сплаве MoNbTaVW. Для organic-датасета дополнительно рассматривается перенос качества между температурами, а для H2O и MoNbTaVW анализ проводится на отложенных validation-разбиениях.

Для достижения этой цели в работе фиксируется единый протокол подготовки, обучения, тонкой настройки и оценки моделей. Для MTP рассматриваются уровни MTP-16 и MTP-20; для MatterSim и MACE используются тонко настроенные версии предобученных моделей. Для всех основных систем рассчитываются ошибки MAE и RMSE по энергиям и силам. Результаты представлены в виде таблиц и графиков, а их интерпретация отделяет контрольные метрики от train-метрик, которые используются как дополнительная диагностика обучения.

Дальнейший текст устроен следующим образом. В разделе 2 формулируется задача регрессии для энергий и сил и вводятся метрики качества. В разделе 3 описываются используемые модели и их роль в сравнении. В разделе 4 фиксируется экспериментальный протокол. В разделе 5 приводятся результаты по organic-датасету, H2O и MoNbTaVW. В разделе 6 перечисляются ограничения исследования, связанные с данными, протоколом и областью применимости выводов.
