\section{Постановка задачи и метрики}

В работе рассматривается задача регрессии для атомистических конфигураций. Каждая конфигурация задается набором атомов, их химическими типами, координатами и, для периодических систем, ячейкой. Для конфигурации $X_s$ с $n_s$ атомами известны эталонная энергия $E_s^{\mathrm{ref}}$ и эталонные силы $F_{s,i}^{\mathrm{ref}} \in \mathbb{R}^3$, действующие на атом $i$. Модель должна построить приближение энергии $\widehat{E}_\theta(X_s)$ и соответствующих сил $\widehat{F}_{\theta,s,i}$. В межатомных потенциалах силы обычно рассматриваются как производные энергии по координатам атомов:
\begin{equation}
\widehat{F}_{\theta,s,i}
=
- \nabla_{\mathbf{r}_{s,i}} \widehat{E}_\theta(X_s).
\label{eq:forces_from_energy}
\end{equation}
Эта связь делает задачу более жесткой, чем обычная регрессия одной скалярной величины: модель должна не только приблизить значения энергии, но и корректно восстановить локальную форму потенциальной энергетической поверхности. Такая постановка используется в современных графовых межатомных потенциалах, где атомная структура представляется как граф, а энергия и силы оцениваются согласованно \cite{m3gnet2022,mace2022}.

Сравнение в работе проводится не между отдельными запусками моделей, а между двумя стратегиями построения потенциала. Первая стратегия — обучение специализированного потенциала с нуля на целевом наборе данных. Для нее используются MTP-16 и MTP-20. Вторая стратегия — использование универсальной предобученной модели и ее тонкая настройка на той же целевой системе. Для этой стратегии рассматриваются MatterSim и MACE. Такая постановка нужна, чтобы отделить вклад предобучения и последующей адаптации от качества модели, обученной только на локальных данных целевой системы.

Эксперименты проводятся на трех системах: organic-датасете, H2O и MoNbTaVW. Для organic-датасета рассматривается перенос между температурными режимами: модели обучаются на конфигурациях, связанных с $300\,\mathrm{K}$, а качество оценивается на разбиениях test\_300K, test\_600K и test\_1200K. Для H2O и MoNbTaVW контрольная оценка проводится на валидационных разбиениях.

\subsection{Метрики качества}

Качество оценивается отдельно по энергиям и силам. Для энергии используется ошибка на атом: энергия конфигурации нормируется на число атомов, после чего сравнивается с эталонным значением. Если обозначить ошибку энергии на атом для конфигурации $s$ через
\[
\Delta \varepsilon_s
=
\widehat{\varepsilon}_s - \varepsilon_s^{\mathrm{ref}},
\]
то средняя абсолютная ошибка и среднеквадратичная ошибка по энергиям имеют вид
\begin{equation}
\mathrm{MAE}_E
=
\frac{1}{S}\sum_{s=1}^{S} |\Delta \varepsilon_s|,
\qquad
\mathrm{RMSE}_E
=
\sqrt{\frac{1}{S}\sum_{s=1}^{S}(\Delta \varepsilon_s)^2},
\label{eq:energy_metrics}
\end{equation}
где $S$ — число конфигураций в рассматриваемом разбиении. В итоговых таблицах ошибки энергии приводятся в meV/atom.

Для сил ошибка считается по атомам и координатным компонентам. Пусть
\[
\Delta F_{s,i,k}
=
\widehat{F}_{s,i,k} - F_{s,i,k}^{\mathrm{ref}},
\]
где $i$ — номер атома, а $k \in \{x,y,z\}$ — координатная компонента силы. Тогда метрики по силам задаются как
\begin{equation}
\mathrm{MAE}_{\mathrm{forces}}
=
\frac{1}{3\sum_{s=1}^{S} n_s}
\sum_{s=1}^{S}\sum_{i=1}^{n_s}\sum_{k=1}^{3}
|\Delta F_{s,i,k}|,
\qquad
\mathrm{RMSE}_{\mathrm{forces}}
=
\sqrt{
\frac{1}{3\sum_{s=1}^{S} n_s}
\sum_{s=1}^{S}\sum_{i=1}^{n_s}\sum_{k=1}^{3}
(\Delta F_{s,i,k})^2
}.
\label{eq:force_metrics}
\end{equation}
В итоговых таблицах ошибки сил приводятся в meV/Å.

Разделение метрик по энергиям и силам принципиально для интерпретации результатов. Модель может давать меньшую ошибку по энергии, но не быть лучшей по силам, и наоборот. Поэтому в работе не вводится единый усредненный рейтинг моделей: сравнение проводится отдельно для MAE по энергии, RMSE по энергии, MAE по силам и RMSE по силам. Это особенно важно при сопоставлении MatterSim и MACE, а также при анализе протоколов MACE default и MACE-EW50 для MoNbTaVW.

\subsection{Правила интерпретации разбиений}

Метрики на обучающем разбиении используются как диагностический показатель: они помогают понять, насколько хорошо модель подогналась под обучающие конфигурации. Основные выводы о качестве делаются по контрольным разбиениям: test\_300K, test\_600K, test\_1200K для organic-датасета и валидационным разбиениям для H2O и MoNbTaVW. Такой порядок нужен, чтобы не смешивать качество подгонки на обучающих данных с оценкой переноса на новые конфигурации.

Для organic-датасета контрольные разбиения при разных температурах используются как проверка переноса качества. Ошибка на test\_300K характеризует качество на температурном режиме, близком к обучающему, а test\_600K и test\_1200K позволяют оценить, насколько модель сохраняет качество при изменении температурного режима. Для H2O и MoNbTaVW интерпретация другая: здесь рассматривается качество на отложенном валидационном разбиении, а не перенос между температурами.

Все последующие сравнения в отчете формулируются с указанием системы, разбиения, модели и метрики. Это ограничение важно, поскольку преимущество конкретной модели не является абсолютным: оно может меняться при переходе от энергии к силам, от MAE к RMSE и от одной атомистической системы к другой.
