\section{Полные таблицы метрик}

В приложение выносятся полные CSV-таблицы, которые перегружают основной раздел результатов, но нужны для проверки численных строк:

\begin{itemize}
    \item organic\_metrics\_verified\_20260511.csv;
    \item h2o\_metrics\_verified\_20260511.csv;
    \item monbtavw\_metrics\_verified\_20260511.csv;
    \item monbtavw\_metrics\_verified\_20260511\_annotated.csv;
    \item alloy\_mtp16\_audit\_metrics\_20260511.md.
\end{itemize}

В основном тексте раздела результатов должны оставаться только компактные таблицы, графики и интерпретация. Полные таблицы используются как проверочный слой для строк, систем, разбиений и единиц измерения.

\section{Дополнительные протоколы и абляционные проверки}

Отдельно от основной линии сравнения фиксируются дополнительные протоколы и проверки, которые не должны смешиваться с главными строками MTP-16, MTP-20, MatterSim, MACE default и MACE-EW50:

\begin{itemize}
    \item MACE-EW10;
    \item LoRA-EW10;
    \item freeze1-EW10;
    \item stage2/SWA;
    \item проверка ансамбля MTP для organic 300K.
\end{itemize}

Эти строки полезны для анализа устойчивости протоколов и отдельных инженерных решений, но не являются основной сеткой сравнения в разделе результатов.

\section{Преобразование форматов}

Скрипты преобразования форматов указываются по назначению, без вставки полного кода.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\caption{Скрипты преобразования форматов данных}
\label{tab:appendix_format_conversion_scripts}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
\toprule
Скрипт & Входной формат & Выходной формат & Где использовался & Что сохраняет \\
\midrule
xyz\_to\_mtp\_json.py & ASE/extxyz & JSON MLIP-4 & подготовка данных из XYZ/extxyz для MLIP-4 & типы атомов, координаты, ячейку, энергии, силы \\
cfg\_to\_json.py & MLIP .cfg & JSON MLIP-4 & перенос конфигураций MLIP в JSON-представление & типы атомов, координаты, ячейку, энергии, силы и веса функции потерь \\
mtp\_json\_to\_xyz.py & JSON MLIP-4 & ASE/extxyz & подготовка конфигураций сплава для инструментов на основе ASE & типы атомов, координаты, ячейку, энергии, силы \\
cfg\_to\_xyz.py & MLIP .cfg & ASE/extxyz & подготовка MLIP-конфигураций для инструментов на основе ASE & типы атомов, координаты, ячейку, энергии, силы \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Цепочка происхождения результатов}

Для строк, включаемых в основной текст или в приложения, должна быть сохранена проверяемая связь между системой, моделью, разбиением, проверенной таблицей и исходным результатом оценки.

\begin{table}[h]
\centering
\scriptsize
\caption{Схема проверки происхождения численных результатов}
\label{tab:appendix_result_source_chain}
\setlength{\tabcolsep}{2pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.12\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.14\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.17\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.17\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
\toprule
Система & Модель & Разбиение & Проверенная таблица & Исходная оценка & Статус или комментарий \\
\midrule
H2O & MTP-20 clean & valid & H2O verified CSV & сохраненная оценка & основная строка после сверки \\
MoNbTaVW & MTP-16 & valid & MoNbTaVW annotated CSV & MTP-16 audit & есть оговорка по журнальному уровню, метрики сверены как level16 \\
MoNbTaVW & MACE default / MACE-EW50 & valid & MoNbTaVW annotated CSV & оценки MACE & разные протоколы, не объединяются в одну строку \\
Разные системы & без дообучения & контрольное & при наличии проверенной строки & исходная оценка & включать как диагностические строки, а не как замену основной тонкой настройки \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Границы воспроизводимости}

Очищенный репозиторий предназначен для проверки итоговых таблиц, протокола, скриптов агрегации и цепочки происхождения результатов. Он не является полным пакетом для повторного переобучения всех моделей.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\caption{Что включено и исключено из очищенного репозитория}
\label{tab:appendix_reproducibility_boundaries}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
\toprule
Включено & Исключено физически \\
\midrule
Проверенные CSV-таблицы, небольшие результаты оценки, манифесты, скрипты агрегации, исторические скрипты преобразования форматов, материалы для сверки происхождения результатов & исходные датасеты, контрольные точки и веса моделей, тяжелые архивы, крупные промежуточные артефакты, результаты сборки, архивные контексты \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Такое ограничение не мешает проверке отчета: численные строки, происхождение результатов и правила включения материалов фиксируются явно. Однако оно означает, что полный повтор вычислительных экспериментов требует внешних данных и артефактов, перечисленных в манифестах.
